\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\frenchbsetup{og=«,fg=»}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
%\lfoot{\textsl{\footnotesize{LAL 1.3 Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
  \ifthenelse{\value{page}=1}{%
    Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S2%
  }
  {
    \ifthenelse{\value{page}=5}{%
      Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S2%
    }
    {}
  }
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

%\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}


\usepackage{pdfmarginpar}
\usepackage{xlop}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{smallmatrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{smallmatrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatres types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\opset{decimalsepsymbol={,}}  % option du package xlop
\newlength{\fulllinewidth}
\AtBeginDocument{\setlength{\fulllinewidth}{\linewidth}}
\newlength{\brouillon}

\newif\ifBaremeDetail
\BaremeDetailfalse

\newcommand*\FranPt[1]{%
   \ifBaremeDetail
     #1 pt%
     \ifdim#1pt<2pt % singulier lorsque < 2 et pas pluriel lorsque > 1
     \else
       s%
     \fi
   \fi
}

\makeatletter

\newcommand*{\taille@Exo}{}
\newcommand*{\tailleEXO}[1]{\renewcommand*{\taille@Exo}{#1}}
\newcommand{\BaremeEspace@Marge}{5pt}
\newcommand{\BaremeEspaceMarge}[1]{\renewcommand{\BaremeEspace@Marge}{#1}}


\newcommand*{\brm}[1]{%
   % (\BaremeEspace@Marge == 0pt) => au ras de la marge gauche
   % (\BaremeEspace@Marge >0pt) => plus à l'intérieur de la marge gauche
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opadd*{#1}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \setlength{\brouillon}{\BaremeEspace@Marge-\linewidth+\fulllinewidth}%
   \makebox[0pt][r]{\color{gray}\FranPt{#1}\hspace*{\brouillon}}%
   \ignorespaces%
}

\newcounter{exo}[section]
% Décommenter pour une numérotation type section.exo
%\renewcommand\theexo{\thesection.\arabic{exo}}
\newcommand\EXO{%
   \refstepcounter{exo}%
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opcopy{0}{total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \@ifstar\exercice@\exercice@@
}

\newcommand\exercice@@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1%
   \hfill \total{\the\c@section-\the\c@exo}}
}

\newcommand\exercice@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1}

}

\newcommand\total[1]{%
   \@ifundefined{Op@total#1}{recompilez}%
   {%
     \opunzero{total#1}% on ne sait jamais
     \opprint{total#1}~%
     \opcmp{total#1}{2}%
     \ifopge points\else point\fi
   }%
}

\def\@fnsymbol#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
       \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
          \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\tailleEXO{sub}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nobreak}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{green!60!black}{#1}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
  \begin{framed}%
    {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} \textcolor{blue}{#2}\\
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3 %
    }%
  \end{framed}%
}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{alterqcm}
\usepackage{needspace}

% pour l'aglorithme
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


\title{Mathématiques}
\author{1\up{ère}S}
\date{19 février 2016}

\begin{document}


\EXO

Une machine fabrique des rondelles de diamètre théorique 2,9~mm.\\
Pour contrôler le bon fonctionnement de la machine, on prélève, au hasard  dans la fabrication, un échantillon de 100 rondelles. Les mesures des diamètres ont donné les résultats suivants :\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
diamètres & [2,4;2,5[ & [2,5;2,6[ & [2,6;2,7[ & [2,7;2,8[ & [2,8;2,9[ \\ 
\hline 
effectifs & 2 & 13 & 5 & 24 & 19 \\ 
\hline 
diamètres & [2,9;3[ & [3;3,1[ & [3,1;3,2[ & [3,2;3,3[ & [3,3;3,4[ \\ 
\hline 
effectifs & 14 & 10 & 5 & 8 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\begin{enumerate}
 \item\brm{2} Déterminer la moyenne et l'écart-type de la série.(arrondir à $10^{-2}$ près).\rep{2,85; 0,20}
\item\brm{3} La production de la machine est jugée bonne si la série des mesures de l'échantillon remplit les conditions suivantes :
\begin{itemize}
\item la moyenne appartient à l'intervalle $[2,8;3[$;\rep{moyenne $\in$}
\item l'écart-type est strictement supérieur à $0,4$;\rep{0,2<0,4}
\item 90\% au moins de l'effectif figure dans l'intervalle $[\overline{x}-2\sigma;\overline{x}+2\sigma[$.\\
\end{itemize}
La production de la machine est-elle bonne?\rep{NON}
\end{enumerate}
\EXO
Une soci\'et\'e a en charge l'entretien de distributeurs automatiques. Elle a observ\'e durant une ann\'ee le nombre d'interventions r\'ealis\'ees sur chacun des distributeurs :
\begin{center}
 \begin{tabular}{c*{10}{|c}}
  Nombre d'interventions $x_i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ \hline
  Nombre de machines $n_i$ & 10 & 15 & 18 & 55 & 95 & 85 & 79 & 49 & 29 & 12
 \end{tabular}

\end{center}
\begin{enumerate}
 \item\brm{1} D\'eterminer le nombre moyen d'interventions arrondi \`a $10^{-2}$. \rep{5,87}
  \item\brm{1} D\'eterminer l'\'ecart-type  arrondi \`a $10^{-3}$.\rep{1,943}
 \item\brm{3} Le responsable de la soci\'et\'e consid\`ere qu'il faut changer certains distributeurs si l'intervalle $\left[\overline{x}-2\sigma\,;\,\overline{x}+2\sigma\right]$ contient moins de 95\,\% des valeurs de la s\'erie. 
\textbf{ Quelle va \^etre sa d\'ecision ? }\rep{$I= [3,927 ; 7,813] ;\dfrac{55+95+85+79}{447}\simeq 0,70$}
 %\item Il s'aper\c{c}oit qu'il a oubli\'e de compter un distributeur sur lequel on a relev\'e 10 pannes.\\ Cela change-t-il sa d\'ecision ? \emph{On argumentera.}
\end{enumerate}


\pagebreak
\EXO
Afin de tester l'efficacit\'e d'un m\'edicament contre le stress, 60 patients, ayant environ 16,5 de pression art\'erielle, ont accept\'e de participer \`a un essai clinique.\\
Apr\`es tirage au sort, la moiti\'e des patients (constituant le groupe M) a pris le m\'edicament pendant un mois, tandis que l'autre moiti\'e (constituant le groupe P) a pris un placebo\footnote{M\'edicament sans principe actif}.\\
Les mesures de pression art\'erielle concernant les deux groupes apr\`es le mois d'essai sont prises.\\
\begin{enumerate}
 \item On donne ci-dessous le diagramme en bo\^ite correspondant au groupe P.\\
 \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\tkzInit[xmin=0,xmax=20]
\tkzAxeX
\draw[gray, dotted] (-0.5,-3)grid(20.5,2);
\draw (05,0.5)--(05,1.5);%min
\draw (5,1)--(10,1);
\draw (19,0.5)--(19,1.5);%max
\draw (14,1)--(19,1);
\begin{scope}[xshift= 10cm, yshift=0.5cm]
\draw rectangle (4,1);
\draw rectangle (3,1);
\end{scope}
\draw[blue] (12,-0.5)--(12,-1.5);%min
\draw[blue]  (12,-1)--(13.5,-1);
\draw[blue]  (18,-0.5)--(18,-1.5);%max
\draw[blue]  (15,-1)--(18,-1);
\begin{scope}[xshift= 13.5cm, yshift=-0.5cm]
\draw[blue]  rectangle (1.5,-1);
\draw[blue]  rectangle (0.75,-1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

 \begin{enumerate}
 \item\brm{0,5} Quelle est l'\'etendue des mesures relev\'ees ?
 \item Lire sur le graphique les valeurs :
 \begin{itemize}
 \item\brm{0,5} la médiane \rep{$19-5=14$}
  \item\brm{0,5} le premier quartile  \rep{10}
   \item\brm{0,5} le troisième quartile \rep{14}
\end{itemize}  
 \item Donner une interpr\'etation de la valeur de $Q_1$.
\end{enumerate}
\item Les mesures concernant le groupe M sont donn\'ees dans le tableau suivant : 
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{9}{|c}}
  Pression art\'erielle & 12 & 13 & 13,5 & 14 & 14,5 & 15 & 16 & 17 & 18 \\ \hline
  Effectifs & 2 & 4 & 2 & 7 & 6 & 5 & 1 & 1 & 2 
 \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
 \item\brm{0,5} D\'eterminerla valeur m\'ediane de cette s\'erie. \rep{14,25}
 \item\brm{0,5} D\'eterminer la valeur du premier quartile de cette série.\rep{13,5}
 \item\brm{0,5} D\'eterminer la valeur  du troisi\`eme quartile de cette s\'erie.\rep{15}
 \item\brm{0,5} Construire sur le graphique pr\'ec\'edent le diagramme en bo\^ite de cette s\'erie.
\end{enumerate}
\item\brm{1} D\'eterminer si le m\'edicament semble avoir une r\'eelle efficacit\'e en vous basant sur les diff\'erences observ\'ees entre ces deux diagrammes.
\end{enumerate}





\end{document}
